\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,twoside,openright]{report}
\input{config/packages.tex}
\input{config/fields.tex}

\begin{document}
%------------------------------------------------------------------------------
% Inicio da Capa
%------------------------------------------------------------------------------
\input{cover/cover.tex}
%------------------------------------------------------------------------------
% Fim da Capa
%------------------------------------------------------------------------------

\def\thechapter{\Roman{chapter}} 
\def\thesection{\thechapter.\Roman{section}} 
\pagenumbering{roman}

%------------------------------------------------------------------------------
%Indice
%------------------------------------------------------------------------------
\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Índice}
\tableofcontents

%------------------------------------------------------------------------------
%Reset aos contadores
%------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\def\thechapter       {\arabic{chapter}}
\def\thesection       {\thechapter.\arabic{section}}
\setcounter{chapter}{0}
\pagenumbering{arabic}

\chapter{Enquadramento do trabalho}

Esta junção entre o segundo e o terceiro trabalho prático surge devido ao de ambos os trabalhos serem semelhantes ao nivel de criação de maquinas virtuais, com a variação de no terceiro trabalho haver uma configuração especifica que deve ser feita sobre as maquinas virtuais criadas.

Para ambos os trabalhos foi utilizada a plataforma de \emph{cloud} da Refer Telecom.

O segundo trabalho prático consiste na familiarização com os serviços disponíveis na infra-estrutura da \emph{cloud} da Refer Telecom. Para isso serão criadas maquinas virtuais Windows e Linux.

O terceiro trabalho prático tem como objetivo dar a conhecer, implementar e discutir um mecanismo de balanceamento de carga, sobre maquinas virtuais com diferentes sistemas operativos. 

\chapter{Resolução do trabalho}

\section{Segundo trabalho prático}

A resolução do segundo trabalho prático consistiu na criação de duas maquinas virtuais sobre a infra-estrutura \emph{cloud} da Refer Telecom, utilizando os serviços disponíveis e o guião deste trabalho prático.

Apesar deste guião indicar a instalação de uma maquina virtual Linux CentOS, foi instalada uma maquina virtual Linux Ubuntu, que constava nos catálogos das VM\footnote{\textit{Virtual Machine} (Máquina Virtual)}s disponibilizadas pela Refer.

Não houve qualquer dificuldade a apontar neste trabalho prático, excepto a falta de espaço na \emph{cloud} da Refer aquando o lançamento do trabalho prático, devido a todos os grupos estarem a criar duas ou mais VMs, que nos impediu de prosseguir com este trabalho e avançar para o terceiro durante algum tempo.

\section{Terceiro trabalho prático}

\subsection{Descrição do trabalho}

O objetivo será distribuir pedidos sobre um \emph{cluster}\footnote{Aglomerado de computadores (virtuais ou não)} de N máquinas. Ao nosso dispor está a \emph{cloud} da Refer que permite a criação de VMs, redes internas publicas e/ou privadas. 

A sugestão dada no guia do terceiro trabalho prático é que utilizemos a solução XAMPP\footnote{X(any OS) A(Apache Server) P(Perl) P(PHP)} sobre uma terceira máquina virtual para efetuar o balanceamento de carga, com o objetivo final de chegar a uma arquitetura que esta representada pela figura \ref{fig:finalArch}.

%-----------------------
%FIGURA
%-----------------------
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/cloudMachines}
  \caption{Arquitetura final.}
  \label{fig:finalArch}
\end{figure}

A figura \ref{fig:finalArch} representa o resultado final, após a resolução do terceiro trabalho prático em que a única alteração ao guião do trabalho será a não utilização de um ambiente uniforme no cluster (com duas máquinas Linux Ubuntu Desktop) mas sim um \emph{cluster} hibrido com uma máquina virtual Linux e uma máquina virtual Windows. Uma vez que já existiam duas máquinas virtuais criadas do trabalho prático anterior, será criada apenas mais uma que sera o balanceador de carga. No final deste documento será discutido as vantagens e desvantagens desta solução. 

\section{Estudo da solução}

Num ambiente \emph{cloud}, um mecanismo de balanceamento de carga faz todo o sentido, uma vez que existem N máquinas ao nosso dispor para realizar computações ou guardar dados, e com um mecanismo de balanceamento de carga, pode-se distribuir o peso que antes caia sobre uma máquina, por várias, de forma uniforme e transparente para o cliente.

O sistema apresentado no guião requer uma adição das máquinas virtuais do cluster de forma manual. Num cenário \emph{cloud} este processo não é pratico e uma solução para este problema seria que as máquinas virtuais do cluster se registassem automaticamente no balanceador ou este, de tempos a tempos, utiliza-se mecanismos de descoberta de máquinas virtuais disponíveis.

Desta forma, com a adição e remoção de maquinas virtuais dinamicamente, a solução de balanceamento de carga tiraria todo o proveito oferecido pela elasticidade do ambiente \emph{cloud}.

\section{Possíveis Melhorias}

Quando um cliente efetua um pedido ao sistema a desenvolver, este pedido é feito ao balanceador e por sua vez, o balanceador encaminha o pedido para uma máquina que deverá responder diretamente ao cliente. Num formato muito simples, é esta a solução implementada.

A esta solução podem acrescer modificações com o objetivo de melhorar o sistema:
\begin{enumerate}
\item Após a resposta ao cliente, o servidor que efetuou a resposta, indica ao balanceador de carga que a resposta está completa, para que o balanceador não repita o mesmo pedido do cliente, para outra maquina;
\item O algoritmo do balanceador deve ser simples (p.e.: round-robin), para evitar desperdiçar capacidade de processamento na escolha dum servidor de resposta que leva ao atraso da resposta e a redução de capacidade de despacho de pedidos pelo balanceador;
\item O balanceador deve verificar periodicamente se as máquinas do cluster continuam disponíveis para aceitar pedidos ou se estão indisponíveis (desligadas, sobre-carregadas, fora da rede, etc.);
\item O pedido é transmitido à maquina encarregue da resposta pelo balanceador e a maquina que processa o pedido, responde diretamente ao cliente, em vez da resposta percorrer o mesmo caminho que o pedido (pelo balanceador);
\end{enumerate}

Os pontos 1. e 3. garantem a qualidade do serviço, especialmente quando há compromissos de QoS\footnote{Quality of  Service (Qualidade de Serviço)} envolvidas nos serviços prestados. Os pontos 2. e 3. garantem a saúde, eficácia e eficiência do serviço. A saúde do serviço, neste âmbito, é um indicador que relaciona o número de máquinas do cluster que efetua as respostas (disponíveis VS indisponíveis), o congestionamento da rede e outros fatores que podem influenciar os tempos de resposta.

A figura \ref{fig:BalanceamentoDeCarga} mostra a separação obtida com a arquitetura sugerida e sem qualquer tipo de otimização, em que tanto os pedidos como as respostas passam pelo balanceador de carga.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/BalanceamentoDeCarga}
  \caption{Separação entre os pedidos efetuados e o seu despacho.}
  \label{fig:BalanceamentoDeCarga}
\end{figure}

Na figura \ref{fig:BalanceamentoDeCarga2} podemos ver a melhoria apontada no ponto 4. em que a resposta já não passa pelo balanceador de carga mas sim é transmitida diretamente ao cliente, permitindo assim que posteriores comunicações cliente-servidor sejam feitas diretamente, sem sobre-carregar o balanceador de carga com a escolha de uma máquina para dar uma resposta a um pedido. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/BalanceamentoDeCarga2}
  \caption{Pedido e resposta, de forma otimizada.}
  \label{fig:BalanceamentoDeCarga2}
\end{figure}

Esta otimização é muito utilizada hoje em dia num ambiente \emph{cloud} com os diferentes aglomerados de infra-estruturas espalhados pelo Mundo, em que a escolha de um servidor de resposta é influenciada pela localização geográfica do cliente.

Os pontos apresentados anteriormente refletem apenas algumas modificações que são possíveis de efetuar para melhorar o sistema.

\section{Vantagens VS Desvantagens}

\subsection{\emph{Cluster} Hibrido sobre IaaS}
Ao optar por ter um cluster hibrido, num ambiente \emph{cloud}, com poucas máquinas, está-se a cair no erro de ter um sistema heterogéneo o que leva, principalmente, a maiores custos de manutenção. Esta heterogeneidade pode também originar dificuldades técnicas quando existe a necessidade de utilizar plataformas, ou aplicações especificas, que devam assentar sobre todo o cluster, podendo mesmo levar a fragmentação do \emph{cluster}.

Uma das maiores vantagens deste ambiente é a resiliência apresentada a ataques. Uma vez que o \emph{cluster} tem diferentes \textit{stacks} tecnológicos\footnote{Um \textit{stack} tecnológico é uma combinação de tecnologias que formam ou são a base do sistema descrito} um ataque que tenha sucesso sobre um tipo \textit{stack}, terá uma probabilidade muito reduzida de ser bem sucedido num \textit{stack} diferente.

%-------------------------------------------------------------------
%Bibliografia
%-------------------------------------------------------------------
\renewcommand\bibname{Bibliografia}
\begin{thebibliography}{1} 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
\begin{scriptsize}
  \bibitem{wikipediaLoadBalance} \href{http://pt.wikipedia.org/wiki/Balanceamento_de_carga}{wikipedia.pt - Balanceamento de carga} visitado pela ultima vez em 27/4/2013
    
\end{scriptsize}
\end{thebibliography}

\end{document}
